% @Difficulté 2
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Modéliser une situation géométrique à l'aide d'une équation 

\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
\item Comment choisir la mesure du côté d'un carré, si en
augmentant la longueur du côté de 5, on obtient un autre carré dont l'aire vaut quatre fois celle du carré initial ?
\item Démontrer qu'il n'existe aucun entier relatif $n$ dont le
carré soit égal au double du produit des entiers qui l'encadrent.
\item Soit $ABCD$ un carré dont la mesure du côté est $x$.\\
En augmentant la longueur du côté $[AB]$ de 8 et la longueur du côté $[AD]$ de 5, on
obtient un rectangle dont l'aire surpasse celle du carré initial de 183.\\
Quelle est la mesure $x$ du côté du carré ?
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Notons $x$ la longueur du côté du carré initial. 

Si on augmente la longueur du côté de 5, on obtient un carré dont l'aire est $(x+5)^2$. Or, cette aire est égale à quatre fois celle du carré initial, donc à $4x^2$. On est donc amené à résoudre l'équation $(x+5)^2=4x^2$. 

\begin{center}
$\begin{aligned}
(x+5)^2=4x^2 & \iff (x+5)^2-4x^2=0 \\
& \iff (x+5)^2-(2x)^2 \\
& \iff (x+5-2x)(x+5+2x)=0 \\
& \iff (-x+5)(3x+5)=0 \\
& \iff -x+5=0 \quad \text{ou} \quad 3x+5=0 \\
& \iff -x=-5 \quad \text{ou} \quad 3x=-5 \\
& \iff x=5 \quad \text{ou} \quad x=-\dfrac{5}{3} \\
\end{aligned}$
\end{center}

Or, $x$ est une longueur donc $x$ est un réel positif ou nul et finalement $x=5$. 

\item Soit $n$ un entier relatif. 

Les entiers qui encadrent $n$ sont $(n-1)$ et $(n+1)$ et donc, le double du produit de ces entiers est $2(n-1)(n+1)$. 

Il s'agit donc de démontrer que l'équation $n^2=2(n-1)(n+1)$ n'a pas de solution entière. Or, 

\begin{center}
$\begin{aligned}
n^2=2(n-1)(n+1) & \iff n^2=2(n^2-1^2) \\
& \iff n^2=2n^2-2 \\
& \iff -n^2=-2 \\
& \iff n^2=2 \\
& \iff n=\sqrt{2} \quad \text{ou} \quad n=-\sqrt{2} \\
\end{aligned}$
\end{center}

Or, $\sqrt{2} $ n'est pas un entier relatif donc l'équation $n^2=2(n-1)(n+1)$ n'a pas de solution entière. \\Autrement dit, il n'existe pas d'entier relatif dont le carré est égal au double du produit des entiers qui l'encadrent.


\item On note $x$ la longueur du côté du carré $ABCD$. 

En augmentant la longueur du côté $[AB]$ de 8 et la longueur du côté $[AD]$ de 5, on obtient un rectangle dont la longueur est $x+8$ et la largeur est $x+5$. L'aire de ce rectangle est donc $(x+8)(x+5)$. 

Or, l'aire de ce rectangle surpasse celle du carré initial de 183, elle est donc aussi égale à $x^2+183$. 

On est donc ramené à résoudre l'équation $x^2+183=(x+8)(x+5)$. 

\begin{center}
$\begin{aligned}
x^2+183=(x+8)(x+5) & \iff x^2+183 = x^2+5x+8x+40 \\
& \iff x^2+183=x^2+13x+40 \\
& \iff 183=13x+40 \\
& \iff 143=13x \\
& \iff x=\dfrac{143}{13} \\
& \iff x=11 \\
\end{aligned}$
\end{center}

Finalement, la longueur du côté du carré $ABCD$ est $11$. 
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item En notant $x$ la longueur du côté du carré, exprimer en fonction de $x$ l'égalité des aires. 
\item Si $n$ est un entier relatif alors, les entiers qui l'encadrent sont $n-1$ et $n+1$.
\item Quelle est la nature du quadrilatère obtenu lorsqu'on  augmente la longueur du côté $[AB]$ de 8 et la longueur du côté $[AD]$ de 5 ? Comment calculer son aire ?
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item La longueur du côté du carré $ABCD$ est $5$.
\item L'équation $n^2=2(n-1)(n+1)$ n'a pas de solution entière. \\Donc, il n'existe pas d'entier relatif dont le carré est égal au double du produit des entiers qui l'encadrent.
\item La longueur du côté du carré $ABCD$ est $11$. 
\end{enumerate}
\end{Reponse}